# Queda tendencial da taxa de lucro
Em sua busca pela autovalorização, o capital tenta se afastar ao máximo do trabalho, seja pela mecanização do processo produtivo, seja pelas formas especulativas do capital fictício, mas nunca consegue se afastar totalmente porque é justamente o trabalho que cria valor.

Eis uma das contradições fulcrais do capitalismo: a necessidade de se afastar do trabalho impulsiona uma mecanização cada vez maior do processo produtivo, que consegue aumentar a massa (quantidade bruta extraída) de mais-valia, mas diminui a taxa (% extraída dos trabalhadores) de mais-valia. Isso porque faz diminuir o trabalho socialmente necessário para produzir o que quer que seja, na medida em que aumenta proporcionalmente o capital constante (maquinário, matéria-prima, prédios etc) em relação ao capital variável (trabalho). Daí a lei da queda tendencial da taxa de lucro, descrita no livro III d'O Capital.
